## Полезные ссылки
* [стартовая страница документации](https://docs.python.org/3/library/asyncio.html)
* [исходники](https://github.com/python/cpython/tree/main/Lib/asyncio)

В этом документе в основном конспектируем суть [страницы](https://docs.python.org/3/library/asyncio-task.html). Примеры смотри в e_async*.py.

### Способы запустить корутину
* **asyncio.run** - запускает корутину и возвращает результат. Стартует новый луп и закрывает его при выходе, в доке написано должно запускаться в идеале 1 раз (непонятно почему только 1, может для ясности кода), но работает и больше
* **await** - ждем выполнения, допускается только внутри корутинной функции (async def)
* **asyncio.create_task()** - запускает корутины одновременно как asyncio.Task. **Важно** сохранять результат create_task, а то gc может ее удалить посреди выполнения
* **asyncio.TaskGroup** что-то новое, появилось в 3.11
* Это типа основные способы, asyncio.gather, asyncio.wait, loop.run_until_complete итд, видимо, рассматриваются как модификации create_task?

### Виды awaitable объектов (с чем можно вызывать await)
* coroutines. Точнее говоря, корутинный объект, особо отмечают неоднозначность термина, async def это корутинная функция (и только в ней бывают async for и async with), а корутинный объект это то что эта функция возвращает.
* Tasks - нужен для одновременного выполнения нескольких корутин. Объект созданный create_task (+ low level) сразу ставится на выполнение. Его можно отменять, смотреть его результат, получать его исключение итп. пишут что они Future-like. По сути таск это представление выполняемого в планировщике.
* asyncio.Future - как и в плюсах, объект отложенный результат, но тут оно типа низкоуровневое и для клиентского приложения обычно не нужное. Не сразу понял, что concurrent.futures.Future это совсем другой класс! Пишут, что они планируются быть унифицированными (типа будет 1 класс?). asyncio.Future создается с loop.create_future(), является awaitable (в отличие от другого) и нужен для "low-level callback-based code". Т.е. создали объект, отправили на выполнение в таск, в таске делаем set, и где то его await-им. Не особо понятно почему в приведенном примере нельзя сразу было использовать таск, разница видимо в том что оно не сразу начинает выполняться и может быть отложено.

### Разные asyncio функции [список тут](https://docs.python.org/3/library/asyncio-api-index.html)
* shield - запрет отмены ожидаемого
* wait - запускает набор ожидаемых и ждет выполнения всех или одной или исключения, интересно что по таймауту таски не отменяются
* as_completed - запускает набор и ждет выполнения, исключение по таймауту
* to_thread - асинхронный запуск в отдельном потоке. не понял как такое понимать. Надо читать и думать
* run_coroutine_threadsafe - запуск для другого потока. тоже не понял пока
* current_task - возвращает текуще выполняемый таск
* all_tasks - возвращает все незаконченные таски
* + см в коде

'yield from' и @asyncio.coroutine - это устаревший подход, оно же называется generator-based coroutines

Есть **синхронизационные примитивы** (как в threading), не потокобезопасны, но обеспечивают эксклюзивный доступ к ресурсу

* lock = asyncio.Lock();  await lock.acquire();  finally: lock.release()
* await event.wait() - соответственно, ждем евента
* async with cond: await cond.wait()

**TODO**: сабпроцессы, очереди. Ещё есть поддержка сигналов, пайпов, сокетов, транспортов, протоколов и чего только не
https://docs.python.org/3/library/asyncio-dev.html
Тут например расписано как включать debug режим (PYTHONASYNCIODEBUG=1 вроде самое простое)

### Кратко [статья](https://docs.python.org/3/library/asyncio-dev.html#asyncio-multithreading) про многопоточность и асинхронный подход.
* Таски и колбеки выполняются в потоке event loop, await приостанавливает текущий таск и выполняет следующий.
* Чтобы из другого потока вызвать колбек, нужно использовать loop.call_soon_threadsafe, вот к примеру отмена asyncio.future
> loop.call_soon_threadsafe(fut.cancel)
* Для запуска из другого потока используем asyncio.run_coroutine_threadsafe. To handle signals and to execute subprocesses, the event loop must be run in the main thread
* loop.run_in_executor с **ThreadPoolExecutor**  - чтобы запустить блокирующий вызов в другом треде!
* logging.getLogger("asyncio")		асинхронный логгер из коробки
* Если корутинная функция вызывается но не await-ится, генерится RuntimeWarning (с запуском через create_task не так), ещё ругается если есть невостребованное исключение

**Low-level api** [док](https://docs.python.org/3/library/asyncio-llapi-index.html). Там удобно смотреть список методов **loop**, вроде похоже на асинхронность буст азио: запускаем futures, ставим в очередь выполнения колбеки, запускаем executors.

### concurrent.futures
Это другой модуль "for asynchronously executing callables"

* **Executor** (ThreadPoolExecutor, ProcessPoolExecutor) собственно как раз управляют тем где выполняются асинхронные вызовы
* * submit - ставит задачу в очередь на выполнение, возвращает future, результатом которой будет возвращаемое значение callable
* * map - типа стандартного map, но конкурентный и с таймаутом
* * shutdown - закончить работу, когда все выполнит. можно отменить ещё не запущенное
* **concurrent.futures.Future** очень похоже на плюсовое, создается с Executor.submit, результат получается из того что вернет функция переданная на выполнение. **Не путаем это с asyncio.Future**! Эта не awaitable. Ее set_result, set_exception должны быть использованы только реализациями Executor-ов. У этой Future есть методы для: отмены незапущенного, проверки состояние, получения результата выполнения. Функции wait, as_completed похожи на waiting primitives в asyncio для awaitable.
